<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:mp="http://esempio.org/ProgettoPersonale/" xsi:schemaLocation="http://esempio.org/ProgettoPersonale/schema.xsd">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title sameAs="http://viaf.org/viaf/180243883">Leviathan, sive, De materia, forma, et potestate civitatis ecclesiasticae et civilis</title>
				<mp:chapter xml:id="CXXVI">Caput XXVI. De Legibus Civilibus</mp:chapter>
				<author sameAs="http://viaf.org/viaf/59083895" xml:id="TH">Hobbes, Thomas</author>
				<publisher sameAs="http://viaf.org/viaf/41887929" xml:id="JB">Blaeu, Joan</publisher>
				<respStmt>
					<resp>Incisore</resp>
					<name sameAs="http://viaf.org/viaf/284244" xml:id="WF">Faithorne, William</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Not for distribution</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author ref="#TH">Hobbes, Thomas</author>
					<title>Thomae Hobbes Malmesburiensis Opera philosophica, quae Latinè scripsit, omnia. Antè quidem per partes, nunc autem, post cognitas omnium objectiones, conjunctim et accuratiùs edita</title>
					<publisher ref="#JB">Blaeu, Joan</publisher> 
					<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
					<date>1668</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<hyphenation eol="none">
				<p>I trattini di sillabazione a fine riga sono stati soppressi e le parole ricomposte</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<classDecl>
   				<taxonomy scheme="http://id.loc.gov/authorities/subjects" xml:id="LCSH">
    				<bibl>Library of Congress Subject Headings</bibl>
   				</taxonomy>
   				<taxonomy scheme="https://www.getty.edu/research/tools/vocabularies/aat/" xml:id="AAT">
    				<bibl>Art and Architecture Thesaurus</bibl>
   				</taxonomy>
   			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language xml:id="la">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords scheme="#AAT">
					<term>Literature</term>
					<term>Treatise</term>
				</keywords>
				<keywords scheme="#LCSH">
					<term>Church and State</term>
					<term>Civilization, Modern</term>
					<term>Philosophy</term>
					<term>Political science</term>
					<term>Seventeenth century</term>
					<term>State, The</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 n="26" xml:id="L26" type="capitolo">
				<head ref="#CXXVI">Caput XXVI. De Legibus Civilibus</head>
					<p n="1" xml:lang="la">Sicut Leges Naturae illae sunt, quibus obedire tenemur quatenus Homines; ita Leges Civiles eae sunt, quibus tenemur obedire, quatenus Cives. De quibus, non quaenam illae sint, in hac vel illa Civitate, sed Lex Civiles quid sit, considerandum est. Scio in Civitatibus, quae Civitati Romanae subditae olim erant, Leges Civiles plerumque dici Civitatis Romanae Leges Antiquas. De illis disputare hujus instituti non est, sed quod fecerunt <person sameAs="http://viaf.org/viaf/108159964" xml:id="PL"><persName>Plato</persName></person>, <person samesAs="http://viaf.org/viaf/7524651" xml:id="AR"><persName>Aristoteles</persName></person>, <person sameAs="http://viaf.org/viaf/78769600" xml:id="CI"><persName>Cicero</persName></person> aliique multi, qui Iuris peritiam tamen professi non sunt) generaliter de Lege.</p>
					<p n="2"></p>
					<p n="3"></p>
					<p n="4"></p>
					<p n="5"></p>
					<p n="6"></p>
					<p n="7"></p>
					<p n="8"></p>
					<p n="9"></p>
					<p n="10"></p>
					<p n="11"></p>
					<p n="12"></p>
					<p n="13"></p>
					<p n="14"></p>
					<p n="15"></p>
					<p n="16"></p>
					<p n="17"></p>
					<p n="18"></p>
					<p n="19" xml:lang="la">Legibus et Legislatore cognitis, restat adhuc (si Leges obligatoriae futurae sint) ut vera intelligatur earum Interpretatio, in qua sola consistit Legis Essentia. Ejusdem autem Personae est et Imperare et Imperata sua interpretari, sive Iubere et Iussa explicare. Interpres ergo Legum omnium is solus est, qui Summam habet Potestatem, aut ab illo acceperit Authoritatem.</p>
					<p n="20" xml:lang="la">Leges omnes Scriptae et Non Scriptae Interpretatione indigent. Leges Naturae, quanquam intellectu faciles sint illis quidem, qui causas cognoscunt alienas; difficiles tamen sunt illis, quorum ipsorum causas cognoscuntur, et fortasse Legum omnium difficilimae, et maxime opus habent Interpretatione. In Legibus Scriptis, si breves sint, unius tamen aut duarum vocum ambiguitas iacere potest, ut sint obscurae; si longae sint, obscuriores eas reddit multarum vocam ambiguitas. Itaque Lex Scripta nulla, sive multis sive paucis verbis contineatur, intelligi potest nisi ex Legis ipsius causis Finalibus; quarum causarum cognitio in Legislatore solo est; et illi soli difficultates Legum, nodique aut extricando aut secando solubiles sunt.</p>
					<p n="21" xml:lang="la">In Civitate constituta, Legum Naturae Interpretatio non à Doctoribus et Scriptoribus Moralis Philosophiae dependent, se ab Authoritate Civitatis. Doctrinae quidem verae esse possunt, sed Auctoritas non Veritas facit Legem.</p> 
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>